\section{Log - historia oraz znaczenia}
\label{chapter:logs:history}

    \subsection{Historia}
    Logi, czyli wydarzenia związane z działaniem aplikacji, pojawiły się prawdopodobnie razem z pierwszymi programami.
    Jednym z najbardziej znanych przykładów oprogramowania, które zostało stworzone specjalnie z myślą o logach, jest \textbf{syslog}
    \footnote{Syslog \url{http://www.syslog.org/}}. Narzędzie powstało w roku 1980, początkowo zaprojektowane specjalnie
    dla aplikacji \textbf{Sendmail}\footnote{Sendmail - \url{https://www.sendmail.com/sm/open_source/}}. Od tamtego momentu,
    doczekało się wielu implementacji, aż w końcu zostało uznane za standard w roku 2009\footnote{RFC-5424 \url{https://tools.ietf.org/html/rfc5424}}.

    \subsection{Czym jest log ?}
    \label{chapter:logs:history:what_is_log}
    W informatyce log jest nieodłącznym elementem każdej, dobrze napisanej, aplikacji. 
    W logach znaleźć można informacje świadczące o kondycji programu, przebiegu jego działania, w tym również
    wszelkich błędów lub wpisów wskazujących na, przykładowo, błędną konfigurację. Z tego też powodu log nie jest faktycznym wynikiem,
    wyjściem pewnego algorytmu. Nie umniejsza to jego znaczenia, ponieważ wspomniane powyżej informacje, stanowią
    istotny punkt podczas analizowania przyczyn napotkanych awarii. Warto także zwrócić uwagę na inny aspekt,
    w którym logi okazują się być przydatne. W przypadku serwera aplikacji \textbf{Tomcat}, warto wspomnieć
    plik \textit{access.log}. Znaleźć w nim możne wpisy informujące o wszystkich żądaniach HTTP, jakie
    serwer odebrał \cite{tomcat_logs}.
    
    \subsection{Znaczenie logów w procesach biznesowych oraz administracyjnych}
    Zgodnie z paragrafem \ref{chapter:logs:history:what_is_log}, log często jest elementem systemu informatycznego, 
    który pozwala na nie tyle lepsze jego zrozumienie, ale także reagowanie na pewne wydarzenia wyjątkowe.
    Z punktu widzenia administratorów systemu dane zawarte w logach serwera WWW pozwalają na określenie 
    sekwencji żądań wysłanych do serwera i mogą na przykład przysłużyć się wykryciu ataku sieciowego.
    Atak sieciowy, z definicji, jest atakiem przeprowadzonym z użyciem sieci komputerowej.
    Jednym z jego przykładów jest atak typu \textbf{DDOS} - \textit{Distributed Denial Of Service}. 
    Główną jego cechą jest wysłania tak wielu żądań HTTP do serwera, z możliwe jak największej liczby klientów,
    celem zajęcia wszystkich zasobów. Jedną z metod wykrywania takiego ataku, jest zbierania i analiza logów
    w czasie rzeczywistym. Wiedza na temat zwiększanego ruchu sieciowego oraz dane zebrane z zasobów systemowych (takie jak zużycie pamięci lub czasu procesora)
    dają możliwość wczesnego wykrycia takiego ataku \cite{web_based_attacks}.
    
    Analiza zachowań użytkowników jest kolejnym z elementów do którego zastosować można logi.
    Kontynuując wątek logów \textit{access.log}. Na podstawie analizy żądań HTTP można wywnioskować, które z zasobów 
    serwera są najczęściej pobierane, otwierane przez użytkowników konkretnej aplikacji. Szczególnie
    przydatna taka wiedza może okazać się w przypadku stron internetowych o profilu użytkowym.
    Większość klientów serwisu zainteresowanych jest materiałami odnoszącymi się do wiadomości z ostatnich 24h,
    użytkownicy przede wszystkim wykorzystują ten serwis do czytania materiałowych prasowych lub ściągania plików.
    Wiedza na taki temat pozwala na lepsze dostosowania zawartości strony do potrzeb odbiorcy.
    