\section{Monitorowanie}
    Monitorowanie, w informatyce, nie różni się szczególnie od monitorowania w innych dziedzinach nauki lub przemysłu. 
    W najszerszym tego słowa znaczeniu, odnosi się ono uzyskania wiedzy na temat tego, co się dzieje aktualnie w systemie.
    Jest to proces, w wyniku którego możliwe jest uzyskania wiedzy na temat obciążanie systemu, rozmiarów oraz przepływu przez niego
    danych. Monitorowanie jest zestawem aplikacji z zakresu przetwarzania danych w czasie rzeczywistym oraz analizy. 
    Głównym zadaniem, jakie przyświeca omawianej gałęzi informatyki, jest alarmowania administratorów systemu o wszelkich
    odchyleniach od normy, które jeśli się utrzymają, mogą zaowocować nawet między innymi w wyłączeniu monitorowanego
    komponentu przez co niemożliwe będzie normalne praca całego systemu. Najlepszym tutaj przykładem, takiej sytuacji, 
    byłby wzrost ilości niedostarczonych wiadomości w kolejce (przykładowo Kafka lub RabbitMQ). Jeśli, wspomniana kolejka,
    stanowiłaby integralną część systemu, innymi słowy jej zadanie polegałoby na przesyłaniu danych istotnych z punktu
    widzenia użytkownika końcowego, awaria tego typu zatrzymałaby cały system \cite{monitoring_and_alerting}.
    
    \subsection{Techniki monitorowania}
    Wyróżnić można dwie podstawowe gałęzie. Podejście \textbf{pasywne} oraz \textbf{aktywne}. Oba z nich wzajemnie się uzupełniają.
    W pierwszy z nich, administrator systemu wyłączony jest z procesu monitorowania stanu dopóty, dopóki pewien
    punkty krytyczny nie zostanie przekroczony. W tym momencie wystosowywane jest powiadomienie informujący o zaistniałej
    sytuacji. Z drugiej strony, w podejściu aktywnym, administrator może na bieżąco analizować dane spływające z systemu.
    Rozwiązania monitoringu aplikacji najczęściej dostarczane są razem z programami, których celem jest 
    wizualizacji zebranych próbek w formie diagramów oraz wykresów. W połączeniu z faktem, że monitorowania odbywa się
    w czasie rzeczywistym, również administrator, w czasie rzeczywistym, może zauważyć niepokojące symptomy wskazującego
    na nieprawidłowe działania pewnych komponentów lub systemu jako całości.
    Rozwiązania pasywne utożsamiane jest z alarmowaniem, podczas gdy aktywne z monitorowaniem \cite{monitoring_and_alerting}.
    
    \subsection{Monitorowanie - części składowe}
    Niezależnie od przyjętego modelu monitoringu, niezmiennie składa się ona zawsze z metryk, danych, gdzie nadrzędną 
    ich własnością jest czas, alarmów, notyfikacji oraz agentów.
    
        \subsubsection{Agenci}
        Proces monitorowania rozpoczyna się od agentów. Jest to specjalny program, działający nieprzerwanie w systemie, którego
        zadaniem jest zbieranie informacji na temat jego działania. Warto w tym miejscu nadmienić, że agent może zbierać zarówno
        dane odnoszące się do pojedynczej aplikacji. Jego zadaniem jest, poza pobraniem danych, przetłumaczenia ich na dane 
        numeryczne. Wynika stąd pewna własność metryk - kolejne pomiary muszą być reprezentowane za pomocą wartości numerycznych.
        Nie jest to problem dla statystyk takich jak aktualnego zużycie procesora lub pamięci. Z drugiej strony, zadaniem agenta
        może być również weryfikacja czy na danej maszynie działa serwer WWW. Poniekąd zachodzi wtedy normalizacja danych. Fakt, że
        serwer działa i jest w stanie obsługiwać żądania, może być reprezentowany za pomocą liczby 1, odwrotnie 0, mogłoby sygnalizować
        przeciwny fakt. Opisany proces może zachodzić w sposób ciągły lub być okresowo wznawiany. 
        
        \subsubsection{Metryki}
        Dane zebrane od agentów, przechowywane są w formie metryk. Jest to struktura danych optymalizowana pod kątem
        efektywnego przechowywania liczb. Nie miałyby one jednak większego znaczenia bez kontekstu w którym zostały
        zabrane. Dlatego też każda pojedyncza metryka opisana jest zestawem innych wartości dającymi wgląd w takie
        informacje jak na przykład:
        \begin{itemize}
            \item miejsce pochodzenia,
            \item rodzaj metryki,
            \item data zebrania.
        \end{itemize}
        Faktyczna liczba \textit{wymiarów}\footnote{\textbf{Dimensions} - meta dane opisujące zabraną metrykę} może
        zostać dowolnie ustalana. Dzięki nim możliwe jest, w późniejszym czasie, przeglądania zebranych pomiarów
        na dowolnym poziomie agregacji. W dalszym procesie przetwarzania metryki grupowane są w serie czasowe. Ich ilość
        zależy przede wszystkim od rodzaju informacji jaką chce się uzyskać.
        
        \subsubsection{Alarmy}
        Generowane są na podstawie metryk przez oprogramowanie zwane monitorem. Alarm, jeśli zostanie wygenerowany, 
        odnosi się do sytuacji szczególnej, która zaistniała w systemie. Wspomniane aplikacje analizują wygenerowane metryki, 
        porównując otrzymana wartości z dostarczoną im konfiguracją. Bazując na niej, są w stanie stwierdzić, że jeśli
        własność A przekroczyła maksymalną lub minimalną wartość określoną ilość razy, konieczne jest poinformowania o tym
        administratora systemu. Jednocześnie alarm, najczęściej, zapisywany jest do bazy danych. Pozwala to na późniejszą analizę 
        w kontekście historycznym. 
        
        \subsubsection{Powiadomienia}
        Notyfikacje są generowane przez system monitoringu jeśli dany alarm przejdzie w stan aktywny. Mogą przyjąć praktycznie
        dowolną formę, wszystko zależy od pomysłowości programistów stojących za przygotowaniem takiego rozwiązania.
        Najczęściej spotykane jest wysłania wiadomości mailowej na wskazane adres, informując o 
        przekroczeniu pewnych wartości granicznych w określonym komponencie całego systemu. Spotyka się również inne formy:
        \begin{itemize}
            \item[SMS] - na wskazany numer telefonu wysłana jest wiadomość SMS, zawierająca skrócony opis zaistniałego problemu,
            \item[ITS] - z angielskiego - \textbf{Issue Tracking System}. Notyfikacja może przyjąć także bardziej wyrafinowaną formę.
            \textbf{ITS} są specjalnymi rodzajami stron internetowych, w których zgłaszane są wszelkie problemy, jakie napotkano
            podczas użytkowania systemu. Ich nadrzędnym celem jest dostarczenie właściwych rozwiązań administracyjnych, mających
            na celu naprawę zaistniałej sytuacji oraz późniejsze jej przeciwdziałania.
        \end{itemize}
        Mogą się one zarówno wzajemnie wykluczać, jak i uzupełniać. Alarmy mogą również same definiować jaki rodzaj notyfikacji
        powinien zostać w ich przypadku wykorzystany.
        
        \subsubsection{Wizualizacje}
        W formie graficznej, wykresów oraz diagramów, reprezentuje się serie czasowe tworzone na podstawie metryk.