\begin{abstract}
  
  \vspace{\baselineskip}
  \begin{center}
      \textbf{Zbieranie, analiza oraz wnioskowanie - znaczenie logów w chmurach obliczeniowych}
  \end{center}
  \vspace{\baselineskip}

  W dzisiejszym świecie coraz większe znaczenie odgrywają chmury obliczeniowe. Dzięki nim firmy
  obniżają koszty operacyjne oraz są w stanie lepiej i szybciej docierać do swoich konsumentów.
  Wraz z chmurami rozwijają się również narzędzia, takie jak
  monitorowanie. Stanowi ono element tak samo ważny jak sama chmura. Dzięki danym o zużyciu zasobów systemowych,
  można w stosunkowo nieskomplikowany sposób mieć wgląd w niejako fizyczny stan, w jakim system się znajduje lub znajdował. 
  Nie dają one jednak możliwości sprawdzenia czynności lub akcji, które mogły spowodować zwiększone zużycie pamięci.
  Z pomocą w tym temacie przychodzą logi - przypominając nieprzerwaną taśmę 
  filmową, zawierają one przebieg działania poszczególnych aplikacji, urządzeń lub systemów operacyjnych.
  Stanowią one uzupełnienie informacji chwilowych - metryk. Dzięki nim możliwa staje się
  korelacja wydarzeń zagrażających stabilności systemu z konkretnymi czynności. 
  
  Praca prezentuje podstawową problematykę związaną z procesami monitorowania. Nacisk położony jest na logi, 
  a sam proces ich zbierania oraz analizowanie opisany jest jako podzbiór monitoringu. Teoretyczne
  przedstawienie metryk oraz logów służy zobrazowaniu korzyści oraz 
  wyzwań stojących przed otwarto-źródłowym projektem, stanowiącym część praktyczną pracy dyplomowej. 
  Dodatkowo w pracy zwrócono uwagę na istotne znaczenie logów, 
  pozwalających na dogłębne zrozumienie problemu, wskazując na 
  newralgiczne miejsca całego systemu. 
  
\end{abstract}

\begin{otherlanguage}{english}
  \begin{abstract}
      
    \vspace{\baselineskip}
    \begin{center}
        \textbf{Collecting, analysis and inferring – meaning of logs in cloud computing}
    \end{center}
    \vspace{\baselineskip}
    
    Nowadays, cloud computing and clouds are emerging and becoming more popular with each day.
    Thanks to them, companies are able to significantly lower their operation costs
    and deliver their products faster and more effective. Along with clouds, a fast
    development of associated tool can be observed. One of them is monitoring and its
    importance comes to be the same as clouds. Knowledge about computer resources consumption
    allows to easily monitor physical state system is or was in. But they lack one important information.
    A cause that may lead to, for instance, increased memory consumption. On the other side of the barricade 
    logs can be found. Like watching a movie tape, one may use them to investigate how an applicaton,
    a device or operating system works. They can supplement the monitoring by correlating hazardous states
    system may enter with specific actions executed by particular program. 
    
    This M.Cs. presents basic problems around monitoring, focusing on logs. Collecting and analysis
    is therefore described as subset of monitoring. Theoretical introduction of metrics and logs
    serves to illustrate the benefits and challenges facing the OpenSource application, which is
    described as practical part of this diploma. Eventually, an attention to logs is brought up as 
    the tool to understand root causes of errors and, in the same time, identify critical components
    of the entire system.

  \end{abstract}
\end{otherlanguage}
