\chapter{Część praktyczna - wprowadzenie}
\label{chapter:application}

\newglossaryentry{horizon}{name={Horizon},description={Aplikacje internetowa, do zarządzania chmurzę obliczeniową OpenStack}}

Cześć praktyczna pracy dyplomowej dotyczy implementacji oprogramowania typu \textbf{LaaS} (\ref{chapter:monitoring_architecture:laas}).
W założeniu ma ono stanowić część całego stosu oferowanego przez firmę Fujitsu dla kompleksowego monitorowania chmur obliczeniowych.
Niemniej, możliwe jest również wykorzystanie części lub całości, do monitoringu standardowych systemów informatycznych. 
Specyficzną oraz wyjątkową cechą części praktycznej, oprócz realizowania jej również na płaszczyźnie zawodowej, jest jej otwartość.
Całość implementacji dostępna jest jako oprogramowania otwarte na licencji \textbf{Apache License V2.0}. 
Dzięki temu też, autor poniższej pracy dyplomowej, ma możliwość tworzenia aplikacji we współpracy z takimi firmami:
\begin{itemize}
    \item Hewlett Packard,
    \item Time Warner Cable.
\end{itemize}

Implementacja stanowi rozszerzenie projektu \textbf{monasca}, oryginalnie przygotowanego i opublikowanego przez firmę HP.
W ramach tego rozwiązania można wyróżnić następujące części składowe:
\begin{itemize}
    \item[monasca-api] - REST'owe API, z którym komunikują się pozostałe komponenty, celem zapisywania metryk, alarmów (oraz ich definicji).
    Pozwala także na dostęp do wspomnianych danych.
    \item[monasca-agent] - rozbudowane narzędzie do monitorowania systemu lub aplikacji na maszynie na której został zainstalowany.
    \item[monasca-persister] - prowadzi aktywny nasłuch na kolejce. Wszelkie zmiany stanu na alarmach oraz przekazane metryki, zapisuje,
    poprzez \textbf{monasca-api} do bazy danych.
    \item[monasca-thresh] - jest w stanie, na podstawie zebranych metryk, określić stan w jakim powinien znaleźć się alarm.
    \item[monasca-notification] - na podstawie alarmów, generuje powiadomienie na skonfigurowanego punkty docelowe,
    \item[monasca-ui] - komponent zrealizowany jako wtyczka do \glslink{horizon}{Horizon}, dające wgląd w alarmy, pozwalająca tworzyć ich definicje (monitory).
    Jej główną zaletą jest również wbudowana obsługa do Grafana, która pozwala na przeglądania metryk w czasie rzeczywistym w postaci wykresów.
\end{itemize}
Część praktyczna, jak zostało wcześniej wspomniane, będzie uzupełnieniem dla \textbf{monasca}, praktycznej implementacji
\textbf{MaaS}, o możliwości opisane technologią \textbf{LaaS}.

\input{chapters/application/arch}
\input{chapters/application/elkstack}
\input{chapters/application/monasca_log_agent}
\input{chapters/application/monasca_log_api}
\input{chapters/application/monasca_log_transformer}
\input{chapters/application/monasca_log_persister}