\chapter{Część praktyczna - wkład własny}
\label{chapter:application_own}

\newglossaryentry{keystone}{
    name={Keystone},
    description={Aplikacja o kluczowym znaczeniu dla chmury obliczeniowej \textbf{OpenStack}. Dzięki niej możliwe jest tworzenia nowych użytkowników, zarządzania ich uprawnieniami oraz ostatecznie autentykacja i autoryzacja}
}
\newglossaryentry{frontend}{
    name={Frontend},
    description={odnosi się, w przypadku aplikacji komputerowych, do tych ich części, która jest bezpośrednio widoczna dla użytkownika końcowego. Z nią też, użytkownik wchodzi
        w interakcje rozumiane jako akcje. Bezpośrednim ich skutkiem jest komunikacja z warstwą \textbf{backend'u}, przetwarzającą żądania i zwracającą wynik. Rezultaty są później, prezentowane
        użytkownikowi, przykładowo, w postaci tabeli lub okna dialogowego}
}
\newglossaryentry{backend}{
    name={Backend},
    description={w najprostszym tego słowa rozumieniu, znajduje się za częścią
        wizualną aplikacji (\textbf{frontend}) i w oczywisty sposób nie jest bezpośrednio widoczny dla
        użytkownika. Innymi słowy, nie musi wcale wiedzieć o jego istnieniu lub znać jego poziomu złożoności.
        Zadaniem, tej warstwy, jest odebrania żądania, przetworzenie go i zwrócenie wyniku, nie zajmując
        się szczegółami związanymi z graficzną wizualizacją rezultatów}
}
\newglossaryentry{node_js}{
    name={NodeJS},
    description={oparty o silnik \textbf{Chrome V8}, oferuje rozwiązanie pozwalająca na uruchamiania kodu \textbf{JavaScript} poza jej tradycyjnym
        środowiskiem, a mianowicie, jako pełnoprawny program, podobny między innymi do \textbf{Google Chrome} czy też \textbf{Notatnika}. Jego
        dewizą jest \textbf{JavaScript on Server}. Dzięki niemu możliwe jest tworzenia kodu serwera w języku originalnie zaprojektowanym
        do wzbogania interfejsu użytkownika na stronach internetowych, podobnie jak to jest czynione w językach takich jak \textbf{Java} lub \textbf{Python}}
}
\newglossaryentry{wsgi}{
    name={WSGI},
    description={Specyfikacja dla języka Python opisująca komunikacją między serwerem a aplikacją. 
        Stanowi zbiór wytycznych oraz reguł realizujące podwaliny spójnej bazy dla tworzonych programów.
        Dzięki temu większość aplikacji, napisanych dla WSGI, jest w stanie współpracować, bez żadnych lub
        z małymi modyfikacjami, z większością implementacji WSGI
    }
}
\newglossaryentry{orm}{
    name={ORM},
    description={
        Mapowanie obiektowo-relacyjne jest techniką według, której możliwe jest reprezentowanie bazy danych pod postacią obiektów.
        Inną nadrzędną cechą jest możliwość współpracy z więcej niż jednym silnikiem bazodanowym bez konieczności,
        lub z małymi zmianami, bazy kodu.
    }
}

Autor, poniższej pracy dyplomowej, zaangażowany był w tworzenia modyfikacji dla praktycznie wszystkich z omawianych powyżej komponentów i w przyszłości będzie kontynuował pracę związaną z ich dalszą rozbudową.
Projekty, oryginalnie zaproponowane, przez firmę HP (takie jak na przykład: \textbf{monasca-api} lub \textbf{monasca-thresh})
są dostosowywane aby zintegrować platformę \textbf{ELKStack} z \textbf{monasca}.
Jeżeli chodzi o część odpowiedzialną za dodania \textbf{LaaS}, autor pracy dyplomowej zajmuje się
tworzeniem nowych rozwiązań, które dotykają więcej niż jednego aspektu. Tematyka rozciąga się
od zadań związanych z \glslink{frontend}{\textbf{warstwą kliencką}} 
do \glslink{backend}{\textbf{warstwy serwera}}, poprzez więcej niż jeden język lub paradygmat programowania.

\input{chapters/application/what_ive_done}